<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no" ?>
<file>
	<metadata id="11362" id_hbbw="1319" id_irg_sort="1319" id_sort="113190">
		<type id="5">Brief</type>
		<state id="4">abgeschlossen</state>
		<source id="4">Zürich StA</source>
		<url>https://www.bullinger-digital.ch/letter/11362</url>
		<arpa>http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1319</arpa>
		<scan_pages>
			<scan id="26406" dir="11362/Autograph/" page="1">00 E_II_361__fol__116_r_.tif</scan>
			<scan id="26407" dir="11362/Autograph/" page="2">01 E_II_361__fol__116_v_.tif</scan>
		</scan_pages>
		<reference id="11" fk_id="11" fk_lang_code="11">
			<entry>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</entry>
			<title>HBBW IX</title>
			<abbrev>09</abbrev>
			<editor>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</editor>
			<period>1539</period>
			<year>2002</year>
			<place>Zürich</place>
			<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
			<volume>9</volume>
			<isbn>ISBN 3-290-17220-1</isbn>
			<pages>295</pages>
			<other>Neben vielen anderen Themen treten in Bullingers Briefwechsel des Jahres 1539 besonders die Bemühungen um einen religiösen Ausgleich im Reich hervor. Dem geplanten protestantisch-katholischen Religionsgespräch brachten vor allem die Zürcher und Konstanzer Theologen grosse Skepsis entgegen. Einen weiteren Schwerpunkt bilden die erbitterten Auseinandersetzungen um das rechte Verhältnis von Universität und Kirche in Basel, in die Bullinger mit hineingezogen wurde. Zahlreiche Briefe belegen den dichten Nachrichtenfluss, auf den sich der Zürcher Kirchenführer stützen konnte. Während der Horizont seiner Korrespondenz im vorliegenden Jahrgang spürbar europäischer wird, finden sich unter den 133 Briefen auch immer wieder Dokumente, die seine massgebliche Rolle im Kirchen- und Staatswesen von Zürich beleuchten.</other>
			<note>Auflage: 400 Exemplare</note>
		</reference>
		<senders>
			<sender id="23066" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="8302" fk_id="8302">
					<name>Brunner (Fontanus)</name>
					<forename>Leonhard</forename>
				</person>
				<place id="569" vf="1" fk_id="569" long="8.35916" lat="49.63278">Worms</place>
				<district id="155">Rheinland-Pfalz</district>
				<country id="18">Deutschland</country>
				<fn>1</fn>
			</sender>
		</senders>
		<addressees>
			<addressee id="23067" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="495" fk_id="495">
					<name>Bullinger</name>
					<forename>Heinrich</forename>
				</person>
			</addressee>
		</addressees>
		<date id="11362">
			<min fk_d="None" d="">
				<year fk_d="" d="" vf="1" fn="">1539</year>
				<month fk_d="" d="" vf="1" fn="">10</month>
				<day fk_d="" d="" vf="1" fn="">20</day>
			</min>
			<max/>
		</date>
		<documents>
			<document id="17833">
				<doc_type id="4">Autograph</doc_type>
				<file_type id="5">Brief</file_type>
				<archive id="94" fk_place="587">Zürich StA</archive>
				<signature>E II 361,116</signature>
			</document>
		</documents>
		<literatures/>
		<prints>
			<print id="11185" fk_bib="11">
				<file_type id="5">Brief</file_type>
				<bib_type id="10">Gedruckt</bib_type>
				<entry>HBBW 9, Nr. 1319, S. 237</entry>
				<page>237</page>
			</print>
		</prints>
		<notes/>
		<languages>
			<sentences count="15">
				<lang id="1" iso="de" count="1" p="6.7"/>
				<lang id="5" iso="la" count="14" p="93.3"/>
			</sentences>
			<words count="248">
				<lang id="1" iso="de" count="1" p="0.4"/>
				<lang id="5" iso="la" count="247" p="99.6"/>
			</words>
			<chars count="1465">
				<lang id="1" iso="de" count="6" p="0.4"/>
				<lang id="5" iso="la" count="1459" p="99.6"/>
			</chars>
		</languages>
	</metadata>
	<regest fk_bibliography="11" nr="1319" page="237">
		<div ref="1">
			Kann nur ganz kurz berichten: Hat [in <placeName ref="569">Worms</placeName>] das [evangelische]
			Abendmahl eingeführt, nachdem mehrere Ratsherren, die dies bisher verhindert hatten, an der Pest gestorben
			sind; weiß allerdings nicht, was die Gegner nun planen. Bittet um Fürbitte und ermuntert Bullinger zu
			weiteren Veröffentlichungen. Will bald wieder schreiben.
		</div>
	</regest>
	<letter lang="la" edition="HBBW" vol="9" fk_bibliography="11" nr="1319" page="237">
		<div ref_regest="1">
			<p>
				<s n="1" lang="la" state="auto">Salutem tibi per Christum precor, doctissime simulac charissime Heinrice.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="2" lang="la" state="auto">Cum nuncius<fl>2</fl> iste mihi contingeret, volui multa ad te scribere.</s>
				<s n="3" lang="la" state="auto">Att[!] soli mihi tot incumbunt onera tam domestica quam ecclesiastica, ut vix hiscere detur.</s>
				<s n="4" lang="la" state="auto">Ne tamen nihil ad te, unicum id te scire volo.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="5" lang="la" state="auto">Quando tot annis euangelion Christi praedicaverim ea diligentia, qua per dominum potui, cęnam tamen dominicam celebrare per magistratum prohibebatur, donec peste sevissima nos dominus corriperet hisce mensibus, quosdam etiam de tirannis ex senatu auferret<fl>3</fl>, qui hucusque nullum non lapidem moverunt<fl>4</fl>, ne cursus evangelii succederet.</s>
				<s n="6" lang="la" state="auto">Tum ego haud impiger, ita urgente Christo, cęnam fęlici (ut spero) auspicio ecclesię meę paravi donaque illa cęlestia ad Christi institutionem magno omnium et desiderio et veneratione distribui.</s>
				<s n="7" lang="la" state="auto">Nemo mihi negotium facit.</s>
				<s n="8" lang="la" state="auto">At quia dolum sathane plus semel expertus, verendum est, ne quod in sinu foveant<fl>5</fl> adversarii ac consilium suum satis maturescere proposuerint, antequam edant.<pb_edition start_of="238"/></s>
			</p>
			<p>
				<s n="9" lang="la" state="auto">Rogo igitur per Christum, communem nostrum salvatorem, ut me precibus, fidei et charitati tuorum commendes, ut confirmat[!] hoc deus, quod operatus est in ecclesia mea, quoniam haud absque ingenti offensione omnium mensa illa dominica rursus everteretur, quod equidem non spero.</s>
				<s n="10" lang="la" state="auto">Fac igitur, quod te decet, ac perge semper nobis labores tuos communicare scriptis; plures enim tua opera iuvantur.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="11" lang="la" state="auto">Vale, [ex Worma]tia<fl>a</fl>, in domino, 20. octobris anno 1539.</s>
				<s n="12" lang="la" state="auto"><persName ref="8302">Leonhartus Fontanus</persName>, verbi minister apud<lb/> <placeName ref="569">Vangiones</placeName><fl>6</fl>.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="13" lang="la" state="auto">Habeo certe seria, quae tibi scribam, sed hodie non vacat; quaeram tamen nuncium, cum quo cetera.</s>
			</p>
			<p>
				<note type="address">[Adresse darunter:]</note>
				<s n="14" lang="la" state="auto">Clarissimo ac vere<fl>b</fl> pietatis praeconi viro d. Heinricho Bullingero, praeceptori ac fratri in Christo charissimo [su]o<fl>c</fl>.</s>
				<s n="15" lang="de" state="auto">Zurch.</s>
			</p>
		</div>
	</letter>
	<footnotes fk_bibliography="11" nr="1319">
		<alpha>
			<fn ref="a">[ex Worma]tia <i>am Rande nachgetragen, Text im engen Einband teilweise verdeckt.</i></fn>
			<fn ref="b"><i>vor</i> vere <i>gestrichenes</i> prae.</fn>
			<fn ref="c"><i>Teilweise auf das nicht mehr vorhandene Verschlußband geschrieben.</i></fn>
		</alpha>
		<num>
			<fn ref="1" meta="1" type="bio" fk_person="8302"><persName ref="8302">Leonhard Brunner (Fontanus)</persName>, von <placeName ref="145">Esslingen</placeName>, gest. 1558, ein Schüler von <persName ref="7052">Jakob Wimpfeling</persName>, immatrikulierte sich 1510 in <placeName ref="210">Heidelberg</placeName>. 1526 war er Diakon in <placeName ref="492">Straßburg</placeName>; bereits zwei Jahre zuvor hatte er eine Konkordanz des Neuen Testaments veröffentlicht. 1527 wurde er als Prediger nach <placeName ref="569">Worms</placeName> berufen, wo er sich gegen <persName ref="4627">Denck</persName>, <persName ref="5343">Hätzer</persName> und andere Täufer durchsetzen mußte. Infolge des Interims kehrte er 1548 nach <placeName ref="492">Straßburg</placeName> zurück und war dort zunächst an der Schule, dann als Diakon tätig. Zusammen mit seinen <placeName ref="492">Straßburger</placeName> Kollegen wandte sich der ursprünglich oberdeutsch geprägte Theologe dem Luthertum zu. Von 1553 an wirkte er als Pfarrer in <placeName ref="961">Landau</placeName>/Pfalz. Mit <persName ref="4091">Zwingli</persName> korrespondierte er über <persName ref="8441">Schwenckfelds</persName> Tauflehre (s. <bibl>Z</bibl> VI/IV 1-74); an Bullinger scheint er nur diesen einen Brief geschrieben zu haben. - Lit.: A[ugust] <i>Weckerling,</i> Leonhart Brunner, der erste vom Rate der Reichsstadt <placeName ref="569">Worms</placeName> angestellte evangelische Prediger (1527-1548), <placeName ref="569">Worms</placeName> 1895; Georg Biundo, in: <bibl>NDB</bibl> II 683; <bibl>BBKL</bibl> I 770.</fn>
			<fn ref="2">Unbekannt.</fn>
			<fn ref="3" type="bio" fk_person="18033">Für das Jahr 1539 läßt sich nur der Tod eines einzigen Ratsherrn belegen: Am 1. September starb der Goldschmied <persName ref="18033">Henrich Walther (Waitter)</persName>; s. [August <i>Wekkerling,]</i> Verzeichnis der Mitglieder des Dreizehner Rats der Stadt <placeName ref="569">Worms</placeName>, in: Vom Rhein 9, 1910, S. 66; Johannes Kraus, Neue Quellen zur <placeName ref="569">Wormser</placeName> Ratsgeschichte. II. Liste der Mitglieder des Gemeinen-Rats von 1440-1609, in: Der Wormsgau I/5, 1926, S. 124.</fn>
			<fn ref="4">Vgl. Adagia, 1, 4, 30 (<bibl>LB</bibl> II 161f).</fn>
			<fn ref="5">Vgl. Adagia, 4, 2, 40 (<bibl>LB</bibl> II 999).</fn>
			<fn ref="6">d. h. in <placeName ref="569">Worms</placeName>.</fn>
		</num>
	</footnotes>
</file>