<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no" ?>
<file>
	<metadata id="11315" id_hbbw="1272" id_irg_sort="1272" id_sort="112720">
		<type id="5">Brief</type>
		<state id="4">abgeschlossen</state>
		<source id="4">Zürich StA</source>
		<url>https://www.bullinger-digital.ch/letter/11315</url>
		<arpa>http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1272</arpa>
		<scan_pages>
			<scan id="26313" dir="11315/Autograph/" page="1">00 E_II_337__fol__317_r_.tif</scan>
			<scan id="26314" dir="11315/Autograph/" page="2">01 E_II_337__fol__317_v_.tif</scan>
		</scan_pages>
		<reference id="11" fk_id="11" fk_lang_code="11">
			<entry>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</entry>
			<title>HBBW IX</title>
			<abbrev>09</abbrev>
			<editor>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</editor>
			<period>1539</period>
			<year>2002</year>
			<place>Zürich</place>
			<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
			<volume>9</volume>
			<isbn>ISBN 3-290-17220-1</isbn>
			<pages>295</pages>
			<other>Neben vielen anderen Themen treten in Bullingers Briefwechsel des Jahres 1539 besonders die Bemühungen um einen religiösen Ausgleich im Reich hervor. Dem geplanten protestantisch-katholischen Religionsgespräch brachten vor allem die Zürcher und Konstanzer Theologen grosse Skepsis entgegen. Einen weiteren Schwerpunkt bilden die erbitterten Auseinandersetzungen um das rechte Verhältnis von Universität und Kirche in Basel, in die Bullinger mit hineingezogen wurde. Zahlreiche Briefe belegen den dichten Nachrichtenfluss, auf den sich der Zürcher Kirchenführer stützen konnte. Während der Horizont seiner Korrespondenz im vorliegenden Jahrgang spürbar europäischer wird, finden sich unter den 133 Briefen auch immer wieder Dokumente, die seine massgebliche Rolle im Kirchen- und Staatswesen von Zürich beleuchten.</other>
			<note>Auflage: 400 Exemplare</note>
		</reference>
		<senders>
			<sender id="22964" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="3429" fk_id="3429">
					<name>Viret</name>
					<forename>Pierre</forename>
				</person>
				<place id="280" vf="1" fk_id="280" long="6.63282" lat="46.516">Lausanne</place>
				<district id="195">Waadt</district>
				<country id="58">Schweiz</country>
			</sender>
		</senders>
		<addressees>
			<addressee id="22965" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="495" fk_id="495">
					<name>Bullinger</name>
					<forename>Heinrich</forename>
				</person>
			</addressee>
		</addressees>
		<date id="11315">
			<min fk_d="None" d="">
				<year fk_d="" d="" vf="1" fn="">1539</year>
				<month fk_d="" d="" vf="1" fn="">5</month>
				<day fk_d="" d="" vf="1" fn="">15</day>
			</min>
			<max/>
		</date>
		<documents>
			<document id="17787">
				<doc_type id="4">Autograph</doc_type>
				<file_type id="5">Brief</file_type>
				<archive id="94" fk_place="587">Zürich StA</archive>
				<signature>E II 337a,317</signature>
			</document>
		</documents>
		<literatures/>
		<prints>
			<print id="9537" fk_bib="0">
				<entry>Corr. des réformateurs V, S. 310–312, Nr. 788</entry>
			</print>
			<print id="9538" fk_bib="0">
				<bib_type id="7">Übersetzung</bib_type>
				<entry>Übersetzung ins Französische: Pierre Viret d’après lui-même, hg. v. Charles Schnetzler, Henri Vuilleumier und Alfred Schroeder, Lausanne 1911, S. 40–42, Nr. 3</entry>
			</print>
		</prints>
		<notes/>
		<languages>
			<sentences count="22">
				<lang id="5" iso="la" count="22" p="100.0"/>
			</sentences>
			<words count="364">
				<lang id="5" iso="la" count="364" p="100.0"/>
			</words>
			<chars count="2069">
				<lang id="5" iso="la" count="2069" p="100.0"/>
			</chars>
		</languages>
	</metadata>
	<regest fk_bibliography="11" nr="1272" page="142">
		<div ref="1">
			Entschuldigt sich für die Kühnheit, ihn erneut mit einem Brief zu belästigen; weiß nicht, ob sein erstes
			Schreiben, zu dem ihm <persName ref="1365">Grynäus</persName> den Anstoß gab, angekommen ist. Empfiehlt
			einen Glaubensbruder [<persName ref="6216">Jean Ribit</persName>?], der sich einige Monate als
			Kostgänger von <persName ref="1283">Konrad [Geßner]</persName> [in
			<placeName ref="280">Lausanne</placeName>] aufhielt. Grüße.
		</div>
	</regest>
	<letter lang="la" edition="CR" vol="5" fk_bibliography="47" nr="788" page="310">
		<div ref_regest="1">
			<p>
				<s n="1" lang="la" state="auto">S. gratia et pax!</s>
				<s n="2" lang="la" state="auto">Etsi non ignorem, meas literas indignas esse uc in conspectum prodeant doctorum virorum, ac eo esse genio, ut plus taedii afferant et molestiae quam voluptatis aut jucunditatis lectori, mihi tamen temperare non potui, quin iterum ad te scriberem, tua nimirum fretus humanitate, quae facit ut mihi, ea etiam abutenti, facile apud te paratam veniam esse putem.</s>
				<s n="3" lang="la" state="auto">Primum me impulit Grynaeus, ut homo ignotus auderem tibi viro modis omnibus doctissimo obstrepere.</s>
				<s n="4" lang="la" state="auto">Quod igitur peccatum est, illi adscribito, qui persuasit id ut saepius facerem, cum tibi non esset admodum his salutatoribus opus.</s>
				<s n="5" lang="la" state="auto">Parui tamen, sperans fore, ut me quoque, anserem scilicet inter olores, non recusares in tuorum amicorum admittere numerum, aut saltem haerere aliqua in parte.</s>
				<s n="6" lang="la" state="auto">An tibi redditae fuerint literae incertus sum; hoc tamen habeo persuasum, te eo esse ingenio et candore, ut omnia accepturus sis in partem meliorem ac boni consulturus etiam, si quid nobis imprudentius exciderit.</s>
				<s n="7" lang="la" state="auto">Porro quae nunc me causa adigat, ut te rursum interpellem, forte parum in tempore, sic paucis accipe.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="8" lang="la" state="auto">Pius hic frater menses aliquot vixit apud nos, valde familiariter notus, praesertim Cunrado, cui convixit.</s>
				<s n="9" lang="la" state="auto">Cum nunciaret se ad vos profecturum, commodam nactus occasionem, non potui praetermittere, quin ei aliquid ad te darem literarum.</s>
				<s n="10" lang="la" state="auto">Vir est dignus sane qui bonorum omnium commendetur testimonio, quamvis nec illi opus sit commendatoriis epistolis, qui se abunde bonis omnibus commendaturus est, nec tu egeas commendatore qui eum tibi in tuam insinuet amicitiam, qui soles satis tua sponte omnes habere commendatissimos qui se Christi profitentur ex animo discipulos.</s>
				<s n="11" lang="la" state="auto">Coegit me tamen res ipsa partim, ut meum erga pium fratrem testarer affectum, partim ut amicitiam nostram, si non refricarem, saltem auspicarer et excitarem.</s>
				<s n="12" lang="la" state="auto">Is de statu rerum nostrarum testis oculatus et auritus, si quid est quod scire cupias, abunde referet.</s>
				<s n="13" lang="la" state="auto">Nihil certe vidisti mansuetius et modestius unquam, aut a fastu magis alienum.</s>
				<s n="14" lang="la" state="auto">Perplacent mihi ista ingenia, in quibus cum sancta eruditione relucet illa Christianae innocentiae et simplicitatis imago.</s>
				<s n="15" lang="la" state="auto">Salutant te fratres omnes qui sunt apud nos.</s>
				<s n="16" lang="la" state="auto">Ne graveris obsecro salutem dicere D. Pellicano, Bibiiandro, Megandro, Leoni et reliquis fratribus meo nomine.</s>
				<s n="17" lang="la" state="auto">Vale.</s>
				<s n="18" lang="la" state="auto">Lausannae, 15 Maii 1539.</s>
				<s n="19" lang="la" state="auto">Tuus ex animo Petrus Viretus.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="20" lang="la" state="auto">Singulari eruditione ac pietate ornatiss.</s>
				<s n="21" lang="la" state="auto">D. Henricho Bullingero, ecclesiastae vigilantiss.</s>
				<s n="22" lang="la" state="auto">Tiguri.</s>
			</p>
		</div>
	</letter>
	<footnotes fk_bibliography="47" nr="788"/>
	<alternatives>
		<alternative>
			<content lang="la" edition="HBBW" vol="9" fk_bibliography="11" nr="1272" page="142"/>
			<footnotes fk_bibliography="11" nr="1272">
				<alpha/>
				<num>
					 <fn ref="1"><i>vor</i> meum <i>gestrichenes</i> tuum.</fn>
				</num>
			</footnotes>
		</alternative>
	</alternatives>
</file>