<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no" ?>
<file>
	<metadata id="11343" id_hbbw="1300" id_irg_sort="1300" id_sort="113000">
		<type id="5">Brief</type>
		<state id="4">abgeschlossen</state>
		<source id="4">Zürich StA</source>
		<url>https://www.bullinger-digital.ch/letter/11343</url>
		<arpa>http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1300</arpa>
		<scan_pages>
			<scan id="26369" dir="11343/Autograph/" page="1">00 E_II_364__fol__99_r_.tif</scan>
			<scan id="26370" dir="11343/Autograph/" page="2">01 E_II_364__fol__99_v_.tif</scan>
		</scan_pages>
		<reference id="11" fk_id="11" fk_lang_code="11">
			<entry>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</entry>
			<title>HBBW IX</title>
			<abbrev>09</abbrev>
			<editor>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</editor>
			<period>1539</period>
			<year>2002</year>
			<place>Zürich</place>
			<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
			<volume>9</volume>
			<isbn>ISBN 3-290-17220-1</isbn>
			<pages>295</pages>
			<other>Neben vielen anderen Themen treten in Bullingers Briefwechsel des Jahres 1539 besonders die Bemühungen um einen religiösen Ausgleich im Reich hervor. Dem geplanten protestantisch-katholischen Religionsgespräch brachten vor allem die Zürcher und Konstanzer Theologen grosse Skepsis entgegen. Einen weiteren Schwerpunkt bilden die erbitterten Auseinandersetzungen um das rechte Verhältnis von Universität und Kirche in Basel, in die Bullinger mit hineingezogen wurde. Zahlreiche Briefe belegen den dichten Nachrichtenfluss, auf den sich der Zürcher Kirchenführer stützen konnte. Während der Horizont seiner Korrespondenz im vorliegenden Jahrgang spürbar europäischer wird, finden sich unter den 133 Briefen auch immer wieder Dokumente, die seine massgebliche Rolle im Kirchen- und Staatswesen von Zürich beleuchten.</other>
			<note>Auflage: 400 Exemplare</note>
		</reference>
		<senders>
			<sender id="23024" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="3866" fk_id="3866">
					<name>von Zell</name>
					<forename>Wilhelm</forename>
				</person>
				<place id="257" vf="1" fk_id="257" long="9.1759" lat="47.6633">Konstanz</place>
				<district id="16">Baden-Württemberg</district>
				<country id="18">Deutschland</country>
			</sender>
		</senders>
		<addressees>
			<addressee id="23025" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="495" fk_id="495">
					<name>Bullinger</name>
					<forename>Heinrich</forename>
				</person>
			</addressee>
		</addressees>
		<date id="11343">
			<min fk_d="None" d="">
				<year fk_d="" d="" vf="1" fn="">1539</year>
				<month fk_d="" d="" vf="1" fn="">8</month>
				<day fk_d="" d="" vf="1" fn="">20</day>
			</min>
			<max/>
		</date>
		<documents>
			<document id="17814">
				<doc_type id="4">Autograph</doc_type>
				<file_type id="5">Brief</file_type>
				<archive id="94" fk_place="587">Zürich StA</archive>
				<signature>E II 364,99</signature>
			</document>
		</documents>
		<literatures/>
		<prints>
			<print id="11087" fk_bib="11">
				<file_type id="5">Brief</file_type>
				<bib_type id="10">Gedruckt</bib_type>
				<entry>HBBW 9, Nr. 1300, S. 202</entry>
				<page>202</page>
			</print>
		</prints>
		<notes/>
		<languages>
			<sentences count="20">
				<lang id="1" iso="de" count="20" p="100.0"/>
			</sentences>
			<words count="510">
				<lang id="1" iso="de" count="510" p="100.0"/>
			</words>
			<chars count="2667">
				<lang id="1" iso="de" count="2667" p="100.0"/>
			</chars>
		</languages>
	</metadata>
	<regest fk_bibliography="11" nr="1300" page="202">
		<div ref="1">
			Spürt die Gebrechlichkeit des Alters. Hat Bullingers Brief mit demjenigen
			<persName ref="1753">Leo Juds</persName> am 10. Juni durch
			<persName ref="8440">Gervasius Schuler</persName> erhalten und sieht, daß Bullinger Kenntnis von
			seinem Schreiben an <persName ref="1753">Jud</persName> erhalten hat. Anlaß dazu gab ihm das Ketzerurteil mancher Gelehrter [über
			<persName ref="8441">Schwenckfeld</persName>], doch er akzeptiert die Mahnung, solche Fragen ruhen zu
			lassen, und freut sich, daß Bullinger fest bei <persName ref="4091">Zwinglis</persName>
			[Abendmahlsverständnis] verharrt. Hat sich in <placeName ref="457">Konstanz</placeName> im Hause
			von <persName ref="4079">[Johannes] Zwick</persName> und dessen
			Frau niedergelassen; läßt Bullingers Frau [Anna] grüßen. Übersendet ein Büchlein, das er aus
			<placeName ref="1976">Augsburg</placeName> erhalten hat.
		</div>
	</regest>
	<letter lang="de" edition="HBBW" vol="9" fk_bibliography="11" nr="1300" page="202">
		<div ref_regest="1">
			<p>
				<s n="1" lang="de" state="auto">Gnad und frid durch Christum von gott sampt miner christenlichen liebe und treu bevor.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="2" lang="de" state="auto">Insonders gunstiger, fürgeliebter her und bruoder, ewr gesundhait und wolfart zu hörn und von allen ewrn liebverwanten hette ich fröwd.</s>
				<s n="3" lang="de" state="auto">Umb mich istz dermassen meins alters halben gestaltet wie umb den mon; yetz nymbt er zue, bald wider ab, also och umb mich, ein weil schwach und krankh, wirt den wider besser.</s>
				<s n="4" lang="de" state="auto">Ye doch lasse ich mich von gott mit danckh und lobsagung hertzlich und woll benyegen<fl>1</fl> etc.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="5" lang="de" state="auto">Ihnsonders geliebter her, ewr fraintlich, christenlich und gantz bruederlichs schr[eiben] ist mir durch maister Gerfasium Schueler sambt mains lieben hern und gfatters maister Leons Juds brief 10. iunii uberantburt, den verlesen und wol vernomen, wie uch min gfatter Meister <persName ref="1753">Leo Jud</persName> mein schr[eiben]<fl>2</fl> ouch eröffnet ader zlesen geben hat etc.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="6" lang="de" state="auto">Getrewer, lieber her, darauff wist, das nit an ist<fl>3</fl> auß viler gelerter urthail, so ich gelesen, irthe mich die straff<fl>4</fl> der käczereyen<fl>5</fl>, derhalben ich minem lieben hern und gfatter, wie obstat<fl>6</fl>, gschriben, dieweyl dann solhs auch an ewr liebe gelangt und ir mir derhalben so ganz vätterlich geschriben und in christenlicher liebe und trew vermanent<fl>7</fl>, wölle mich in ansehen meines alters deren dingen halb zu rue setzen, kan erchenen, das diser ratt guet ist, kan ach ermessen, so ich mich beflisse, ihm haws<fl>8</fl> gottes recht zu thun und seiner grossen gnad vleissig und getreulich warnäme, ihn<fl>9</fl> glauben und rechter<pb_edition start_of="203"/> geduld unz<fl>10</fl> annß end an meinem gott zu bharren, wurde er mir nit mehr zumuetten<fl>11</fl>, auch anderer thun und lassen halb von mir chein rechnung vordern.</s>
				<s n="7" lang="de" state="auto">Derhalben ich ewr lieb und trew gegen mir zum höchsten vermerkhe, wann<fl>12</fl> ich ahn ewrm schr[eiben] woll zufriden und vernüyegt<fl>13</fl> bin.</s>
				<s n="8" lang="de" state="auto">Und das ir auch des sacramentz halb kainer andern maynung seind<fl>14</fl>, dann vor ye<fl>15</fl> gwesen, wölhs mich von herzen woll erfröwet; dan ich ye glaub, unsers fromen <persName ref="4091">Zwinglis</persName> dienst am wort und warhait habe dem hern gefallen, und werde sein lehr guette brob halten<fl>16</fl>.</s>
				<s n="9" lang="de" state="auto">Gott verrleyhe im und allenn glaubigen des leiplichen absterbens ein frölich urstende<fl>17</fl>.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="10" lang="de" state="auto">Min getrewer, lieber her, pittend ouch gott für mich, das thu auch ich für euch; dem sind zeitlich und ewig bevolhen, euch mit gesundtlichem langleben zu fristen<fl>18</fl>, siner christenlicher gmein zu uffpauung.</s>
				<s n="11" lang="de" state="auto">Ich habe mich hie niderthan<fl>19</fl> by unserm fromen doctor <persName ref="4079">Zwicken</persName>, wölher sambt siner erlichen<fl>a</fl> hausf[rowen]<fl>20</fl> alle treu und liebe beweisen, als ob ir sune oder ir vatter wäre; dem treuen gott sye lob und danckh, der mich so gnedigklich in minem alter hat underpracht und versehn christliche, frome, getröwe, gotselige menschen, got sye ir ewger lon.</s>
				<s n="12" lang="de" state="auto">Pitt, wellent got mit mier loben und danken seiner gnaden.</s>
				<s n="13" lang="de" state="auto">Meinen unbechanten gruos wellet eur christenlichen frowen<fl>21</fl> minen gruos im hern vleissig und getreulich sagen und mirß zu guot halte.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="14" lang="de" state="auto">Schickh euch ain büchle<fl>22</fl>, ist mir von <placeName ref="1976">Augspurg</placeName> von minem wirt<fl>23</fl> zugeschickt.</s>
				<s n="15" lang="de" state="auto">Wo es euch gefellig, sehe ich gern.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="16" lang="de" state="auto">Datum zu Costencz, am mitboch, 20. augusti ihm 1539.</s>
				<s n="17" lang="de" state="auto">Ewer ganz [willi]ger g[etruwer] bruder<fl>b</fl>.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="18" lang="de" state="auto"><persName ref="3866">Wilhelm von Zell</persName>.</s>
			</p>
			<p>
				<note type="address">[Adresse auf der Rückseite:]</note>
				<s n="19" lang="de" state="auto">Dem erwirdigen unnd hochgelerten hern Maister Hainrichen Bullinger, praedicant zu Zurch etc., minem insonders günstigen, gepietenden hern und brueder in Christo.</s>
				<s n="20" lang="de" state="auto">Zurch.</s>
			</p>
		</div>
	</letter>
	<footnotes fk_bibliography="11" nr="1300">
		<alpha>
			<fn ref="a"><i>in der Vorlage</i> erlichs.</fn>
			<fn ref="b"><i>Wegen Wasserschadens teilweise nicht mehr sicher lesbar.</i></fn>
		</alpha>
		<num>
			<fn ref="1">gebe ich mich ... zufrieden.</fn>
			<fn ref="2">Die angesprochenen drei Schreiben Bullingers, <persName ref="1753">Juds</persName> und <persName ref="3866">Zells</persName> sind nicht erhalten.</fn>
			<fn ref="3">daß es zutrifft.</fn>
			<fn ref="4">störte mich die Verurteilung.</fn>
			<fn ref="5">Der radikale Zwinglianer <persName ref="3866">Wilhelm von Zell</persName> galt seit 1533 als Anhänger <persName ref="8441">Schwenckfelds</persName>. Die Diskussionen um dessen Lehre wurden durch den Zuzug Zehs im Sommer 1539 nach <placeName ref="457">Konstanz</placeName> und auch nach Zürich getragen; vgl. <i>Moeller,</i> <persName ref="4079">Zwick</persName> 2 I 3f.</fn>
			<fn ref="6"><persName ref="1753">Leo Jud</persName>; s. oben Z. 12f.</fn>
			<fn ref="7">Nicht erhalten.</fn>
			<fn ref="8">im Haus.</fn>
			<fn ref="9">in.</fn>
			<fn ref="10">bis.</fn>
			<fn ref="11">aufladen.</fn>
			<fn ref="12">sodaß.</fn>
			<fn ref="13">zufriedengestellt.</fn>
			<fn ref="14">gemeint ist das Abendmahlsverständnis.</fn>
			<fn ref="15">immer.</fn>
			<fn ref="16">die Probe gut bestehen.</fn>
			<fn ref="17">eine frohe Auferstehung.</fn>
			<fn ref="18">erhalten.</fn>
			<fn ref="19">niedergelassen.</fn>
			<fn ref="20" type="bio" fk_person="4079">Der Name von <persName ref="4079">Zwicks</persName> Ehefrau ist einmal als Anna Tegerfelderin, einmal als Anna Tegerwilerin überliefert; s. <i>Moeller,</i> <persName ref="4079">Zwick</persName> 54.</fn>
			<fn ref="21" type="bio" fk_person="8051"><persName ref="8051">Anna, geb. Adlischwyler</persName>.</fn>
			<fn ref="22">Zu denken ist an eine der neuesten Publikationen <persName ref="8441">Schwenckfelds</persName> (vgl. unten <link fk_file="11350">Nr. 1307</link>, Anm. 8).</fn>
			<fn ref="23">Unbekannt.</fn>
		</num>
	</footnotes>
</file>