<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no" ?>
<file>
	<metadata id="11381" id_hbbw="1338" id_irg_sort="1338" id_sort="113380">
		<type id="5">Brief</type>
		<state id="4">abgeschlossen</state>
		<source id="4">Zürich StA</source>
		<url>https://www.bullinger-digital.ch/letter/11381</url>
		<arpa>http://teoirgsed.uzh.ch/SedWEB.cgi?Alias=Briefe&amp;Lng=1&amp;aheight=910&amp;PrjName=Bullinger+-+Briefwechsel&amp;fld_418=1338</arpa>
		<scan_pages>
			<scan id="26446" dir="11381/Autograph (Entwurf)/" page="1">00 E_II_337__fol__312_r_.tif</scan>
			<scan id="26447" dir="11381/Autograph (Entwurf)/" page="2">01 E_II_337__fol__312_v_.tif</scan>
			<scan id="26448" dir="11381/Autograph (Entwurf)/" page="3">02 E_II_337__fol__313_r_.tif</scan>
			<scan id="26449" dir="11381/Autograph (Entwurf)/" page="4">03 E_II_337__fol__313_v_.tif</scan>
		</scan_pages>
		<reference id="11" fk_id="11" fk_lang_code="11">
			<entry>Heinrich Bullinger Werke, Briefwechsel Band 9 (Briefe des Jahres 1539), bearb. von Hans Ulrich Bächtold und Rainer Henrich, Zürich 2002, 295 S., ISBN 3-290-17220-1.</entry>
			<title>HBBW IX</title>
			<abbrev>09</abbrev>
			<editor>Bächtold, Hans Ulrich; Henrich, Rainer</editor>
			<period>1539</period>
			<year>2002</year>
			<place>Zürich</place>
			<publisher>Theologischer Verlag Zürich (TVZ)</publisher>
			<volume>9</volume>
			<isbn>ISBN 3-290-17220-1</isbn>
			<pages>295</pages>
			<other>Neben vielen anderen Themen treten in Bullingers Briefwechsel des Jahres 1539 besonders die Bemühungen um einen religiösen Ausgleich im Reich hervor. Dem geplanten protestantisch-katholischen Religionsgespräch brachten vor allem die Zürcher und Konstanzer Theologen grosse Skepsis entgegen. Einen weiteren Schwerpunkt bilden die erbitterten Auseinandersetzungen um das rechte Verhältnis von Universität und Kirche in Basel, in die Bullinger mit hineingezogen wurde. Zahlreiche Briefe belegen den dichten Nachrichtenfluss, auf den sich der Zürcher Kirchenführer stützen konnte. Während der Horizont seiner Korrespondenz im vorliegenden Jahrgang spürbar europäischer wird, finden sich unter den 133 Briefen auch immer wieder Dokumente, die seine massgebliche Rolle im Kirchen- und Staatswesen von Zürich beleuchten.</other>
			<note>Auflage: 400 Exemplare</note>
		</reference>
		<senders>
			<sender id="23105" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="1753" fk_id="1753">
					<name>Jud</name>
					<forename>Leo</forename>
				</person>
				<place id="587" vf="" fk_id="587" long="8.544054" lat="47.370093">Zürich</place>
				<district id="210">Zürich</district>
				<country id="58">Schweiz</country>
				<fn>1</fn>
			</sender>
			<sender id="23106" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="8412" fk_id="8412">
					<name>Megander (Großmann)</name>
					<forename>Kaspar</forename>
				</person>
				<place id="587" vf="" fk_id="587" long="8.544054" lat="47.370093">Zürich</place>
				<district id="210">Zürich</district>
				<country id="58">Schweiz</country>
				<fn>1</fn>
			</sender>
			<sender id="23107" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="8127" fk_id="8127">
					<name>Pellikan (Kürschner)</name>
					<forename>Konrad</forename>
				</person>
				<place id="587" vf="" fk_id="587" long="8.544054" lat="47.370093">Zürich</place>
				<district id="210">Zürich</district>
				<country id="58">Schweiz</country>
				<fn>1</fn>
			</sender>
			<sender id="23108" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="8171" fk_id="8171">
					<name>Bibliander (Buchmann)</name>
					<forename>Theodor</forename>
				</person>
				<place id="587" vf="" fk_id="587" long="8.544054" lat="47.370093">Zürich</place>
				<district id="210">Zürich</district>
				<country id="58">Schweiz</country>
				<fn>1</fn>
			</sender>
			<sender id="23109" vf="1" fk_add_type="1">
				<person id="495" fk_id="495">
					<name>Bullinger</name>
					<forename>Heinrich</forename>
				</person>
				<place id="587" vf="" fk_id="587" long="8.544054" lat="47.370093">Zürich</place>
				<district id="210">Zürich</district>
				<country id="58">Schweiz</country>
				<fn>1</fn>
			</sender>
		</senders>
		<addressees>
			<addressee id="23110" vf="0" fk_add_type="1">
				<person id="1365" fk_id="1365">
					<name>Grynäus</name>
					<forename>Simon</forename>
				</person>
				<fn>1</fn>
			</addressee>
		</addressees>
		<date id="11381">
			<min fk_d="None" d="">
				<year fk_d="" d="" vf="1" fn="">1539</year>
				<month fk_d="" d="" vf="1" fn="">12</month>
			</min>
			<max/>
		</date>
		<documents>
			<document id="17852">
				<doc_type id="5">Autograph (Entwurf)</doc_type>
				<file_type id="5">Brief</file_type>
				<archive id="94" fk_place="587">Zürich StA</archive>
				<signature>E II 337,312r.–313r.</signature>
				<author>Bullinger, Heinrich</author>
			</document>
		</documents>
		<literatures/>
		<prints>
			<print id="7499" fk_bib="0">
				<bib_type id="1">Zusammenfassende Übersetzung</bib_type>
				<entry>F[riedrich] R</entry>
			</print>
			<print id="11096" fk_bib="11">
				<file_type id="5">Brief</file_type>
				<bib_type id="10">Gedruckt</bib_type>
				<entry>HBBW 9, Nr. 1338, S. 270</entry>
				<page>270</page>
			</print>
		</prints>
		<notes/>
		<languages>
			<sentences count="40">
				<lang id="5" iso="la" count="40" p="100.0"/>
			</sentences>
			<words count="1053">
				<lang id="5" iso="la" count="1053" p="100.0"/>
			</words>
			<chars count="6212">
				<lang id="5" iso="la" count="6212" p="100.0"/>
			</chars>
		</languages>
	</metadata>
	<regest fk_bibliography="11" nr="1338" page="269">
		<div ref="1">
			Haben mit Schmerz vernommen, daß von ihm verlangt wird, den Doktorgrad anzunehmen und damit seiner
			wohlbegründeten Überzeugung zuwiderzuhandeln; die Zürcher unterstützen ihn darin, eher das Amt niederzulegen
			als zu gehorchen, da sonst nicht nur sein Ruf, sondern die Freiheit der Kirche Schaden nähme. Eigentlich
			geht es nicht um die Titel - in dieser Frage wären Zugeständnisse denkbar -, sondern um eine oligarchische
			Herrschaft der Universität über die Kirche, welche im Widerspruch zur Haltung des Paulus und zu den
			Gebräuchen der Alten Kirche steht und selbst dann zum Niedergang des christlichen Gemeinwesens führen müßte,
			wenn bessere Männer der Schule vorstünden als in <placeName ref="28">Basel</placeName> zu Beginn
			der Reformation; wenn <persName ref="1365">Grynäus</persName> nicht nachgibt und vielleicht sogar die Stadt verlassen muß, wird ihm Gott
			beistehen. Sie schlagen ihm vor, dem Rat die Problematik der Titel vorzutragen und um freie Amtsausübung
			oder andernfalls um die Entlassung zu bitten; auch soll er davor warnen, die Aufsicht über die Kirche in die
			Hände weniger zu legen. Da <persName ref="8418">Myconius</persName>, <persName ref="8054">Markus [Bertschi]</persName> und die andern [Pfarrer] gleichermaßen gefährdet
			sind, sollen auch sie dem Rat erklären, sie könnten sich der Universität nicht unterstellen und würden
			deshalb um ihre Entlassung bitten; in diesem Fall würden sie ihrer Gemeinde Rechenschaft ablegen und sie
			Gott anheimstellen, sonst aber gerne gehorsam sein. Sollte der Rat dennoch nicht einlenken, so wird Gott
			die<pb_edition start_of="270"/> Hochmütigen strafen. Um Unruhe zu vermeiden, schreiben die Zürcher <persName ref="1365">Grynäus</persName>
			persönlich, doch mag er den Brief nach Gutdünken vorzeigen; sie wären auch bereit, ihn und seine Kollegen
			vorübergehend bei sich aufzunehmen. Gruß und Mahnung zu Unerschrockenheit.
		</div>
	</regest>
	<letter lang="la" edition="HBBW" vol="9" fk_bibliography="11" nr="1338" page="270">
		<div ref_regest="1">
			<p>
				<s n="1" lang="la" state="auto">Non sine maximo dolore audimus eo audatia sua progressos<fl>a</fl> titulorum<fl>b</fl> patronos, ut tibi<fl>c</fl>, qui huc usque eis<fl>d</fl> tete una cum reliquis symmistis<fl>e</fl> ceu virum opposuisti, precipiant, ipse<fl>f</fl> doctor fias<fl>g</fl><fl>3</fl>, hoc est, ut in conspectu totius ecclesiae contra teipsum testimonium dicas<fl>h</fl> opereque<fl>i</fl> destruas atque subvertas, quod hactenus coram senatu ac delectis et eruditis hominibus<fl>k</fl> sanis rationibus solide<fl>l</fl> construxisti, itaque<fl>m</fl> consilium<fl>n</fl> ipsorum pravum<fl>o</fl> facto tuo<fl>p</fl> apud posteros confirmes, interim vero<fl>q</fl> apud praesentes homines<fl>r</fl> omni authoritate tua tete ipsum<fl>s</fl> expolies, imo<fl>t</fl> te adversariis<fl>u</fl> victum ac<fl>v</fl> illudendum<fl>w</fl>, amicis<fl>x</fl> autem<fl>y</fl> obiurgandum prebeas.</s>
				<s n="2" lang="la" state="auto">Verum gratia domino, qui pro misericordia sua tibi<fl>z</fl> suggessit functionem tuam potius esse deponendam<fl>aa</fl> quam obsequendum aedictis callidis ac<fl>ab</fl> temerariis.</s>
				<s n="3" lang="la" state="auto">Quod ipsum nobis quoque faciundum videretur, si idem postularetur a nobis<fl>ac</fl>.</s>
				<s n="4" lang="la" state="auto">Vides enim<fl>ad</fl>, quis tandem finis huius fati tui futurus sit, laesio videlicet nominis et famae tuae, qua hactenus apud omnes bonos usus es integerrima et innocentissima<pb_edition start_of="271"/><fl>ae</fl>, imprimis vero<fl>af</fl> libertatis<fl>ag</fl> christianae ac iuditii ecclesiastici oppressio.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="5" lang="la" state="auto">Neque enim de titulis doctorum aut magistrorum hic agitur, qui, unde, quo tempore et a quibus nati sint, quid commodi ecclesiae attulerint, quid dispendii, aut quam commode illis carere possit ecclesia, et an illos recipere possit vir bonus pro tempore et occasione meliora efficiendi<fl>ah</fl>.</s>
				<s n="6" lang="la" state="auto">Fortassis hic dispensari et consuetudini aliquid dari posset, si, inquam<fl>ai</fl>, ea ratione malevolos et mala ipsorum consilia nihil iuves, sed<fl>ak</fl> commodius inter homines importunos<fl>al</fl> uti queas ministerio in ecclesia et dotes a domino concreditas dispensare non habentibus.</s>
				<s n="7" lang="la" state="auto">Caeterum agitur hic magis de confirmatione<fl>am</fl> affectuum quorundam pessimorum, imo de oligarchia, hoc est de<fl>an</fl> scholae dominatu in ecclesiam Christi et in<fl>ao</fl> praecones verbi.</s>
				<s n="8" lang="la" state="auto">Id quod longe abhorret ab omni sana ratione, a moribus primaevę et syncerioris ecclesiae, ab exemplo sanctissimorum hominum, quando et Paulus vult iudicari ab ecclesia et sedentibus<fl>4</fl>, Paulus inquam, doctor gentium<fl>5</fl>.</s>
				<s n="9" lang="la" state="auto">Nec extare putamus apud ullos historicos sacros<fl>ap</fl> ullam ecclesiam priscam scholae unquam<fl>aq</fl> fuisse subiectam.</s>
				<s n="10" lang="la" state="auto">Scholae quidem<fl>ar</fl> fuerunt septa discipulorum<fl>as</fl>, praesertim vero ecclesiastarum seminaria et membra quaedam seu portio<fl>at</fl> ecclesiae<fl>au</fl>, et qui ex illis ad maiora, id est ad<fl>av</fl> ministeria<fl>aw</fl> vocabantur ecclesiastica<fl>ax</fl>, ministri erant ecclesiae, non domini, neque penes hos erat ecclesiae<fl>ay</fl> iuditium, sed, quod modo diximus<fl>az</fl>, penes ecclesiam et apud sedentes<fl>ba</fl>.</s>
				<s n="11" lang="la" state="auto">Quod si<pb_edition start_of="272"/> hoc tempore praesides scholae vestrae viri essent optimi, qui quales sint, novit dominus, est tamen pessimum et periculosissimum exemplum pauculis illis omnem de ecclesiasticis rebus censuram, omne imperium<fl>bb</fl> contradere.</s>
				<s n="12" lang="la" state="auto">Vidimus vel <placeName ref="28">Basileae</placeName>, quales aliquando<fl>bc</fl> rexerint scholam, quantum negotii fecerint evangelio gliscenti<fl>6</fl>.</s>
				<s n="13" lang="la" state="auto">Possumus autem coniectare sathanam non esse a tali prolificatione effoetum, ut haud dubie certam reipublicae christianae pernitiem expectare necesse sit, si scholarchis submittatur ecclesiae iuditium, quod spiritus est<fl>7</fl>,<pb_scan n="312v."/> et ius ac libertas ecclesiae tradatur paucis.</s>
				<s n="14" lang="la" state="auto">Proinde huiusmodi institutum nequit ullus vir bonus, prudens, pius et christianus suo facto approbare ac confirmare, et propterea tibi quoque<fl>bd</fl> deponenda est potius<fl>be</fl> functio aut ipsa quoque mutanda civitas quam admittendum<fl>bf</fl>, quod cum tanto ecclesiae periculo et tanta cum turpitudine coniunctum est.</s>
				<s n="15" lang="la" state="auto">Scimus sane hoc<fl>bg</fl> consilium satis esse durum; vicissim tamen<fl>bh</fl> non ignoramus dominum<fl>bi</fl>, si te ipsum<fl>bk</fl> et negotium ecclesiae suae<fl>bl</fl> ipsius tutelae credideris<fl>bm</fl> et syncero animo hic omnia egeris<fl>bn</fl>, non defuturum tibi et eventum daturum feliciorem, quam ipsi optare potuissemus<fl>bo</fl>.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="16" lang="la" state="auto">Iam de modo viaque deponendi munus aut cum salute reipublicae Christi bonorumque omnium retinendi hoc nobis visum est tibi suggerere.</s>
				<s n="17" lang="la" state="auto">Quando hoc munus non tua tibi authoritate usurpasti, sed vocatus a magistratu functionem accepisti<fl>8</fl>, ad senatum putamus omne negotium referendum ita, ut hunc adeas, plane et libere titulorum rationem exponas, unde et a quibus hominibus et quando nati, quid attulerint ecclesiae, quam nihil sint necessarii ac ne magni quidem emolumenti etc., atque ideo orare, ne titulis te onerari sinant<fl>bp</fl>; cupere te <placeName ref="28">Basileiensi</placeName> ecclesiae fideliter in domino ministrare, si ita libere<fl>bq</fl> tibi sicut hactenus permissum fuerit; sin minus, missionem te ab eis cum bona eorum gratia petere.</s>
				<s n="18" lang="la" state="auto">Atque hic graviter addendum<pb_edition start_of="273"/> arbitramur, quam periculosum sit ius, libertatem, iuditium, censuram, disciplinam<fl>br</fl> ecclesiasticam<fl>bs</fl> in paucorum ponere manibus.</s>
				<s n="19" lang="la" state="auto">Id per religionem et fidem in deum, in ecclesiam et populum <placeName ref="28">Basileiensem</placeName> te<fl>bt</fl> non posse facere nec velle.</s>
				<s n="20" lang="la" state="auto">Dominum ostensurum locum et homines, qui grato et aequo animo aestimaturi sint fidum laborem et diligentiam<fl>bu</fl>.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="21" lang="la" state="auto">Et quoniam vel superato ac coacto<fl>bv</fl> <persName ref="1365">Grynaeo</persName>, ut discedat<fl>bw</fl> vel ad iniqua et perniciosa instituta concedat, idem post periculum manet <persName ref="8418">Myconium</persName>, <persName ref="8054">Marcum</persName><fl>9</fl> et<fl>bx</fl> alios omnes, qui res ecclesiae salvas volunt, iudicamus<fl>by</fl> nunc copias esse coniungendas et iam in tempore hoc agi posse, ut eodem animo et proposito in ea omnino causa senatum isti quoque adeant<fl>bz</fl> et suam quoque sententiam de titulis et gubernatione scholae et ecclesiae exponant<fl>ca</fl>, quodque non possint<fl>cb</fl> illa universitatis<fl>cc</fl> decreta et instituta vel consensu vel verbo aut facto suo<fl>cd</fl> approbare, ideoque et se quoque<fl>ce</fl> petere<fl>cf</fl><pb_scan n="313r."/> copiam<fl>cg</fl> discedendi, quocunque dominus vocaverit.</s>
				<s n="22" lang="la" state="auto">Ultimum tamen ecclesiam alloquuturos, ut ipsa quoque<fl>ch</fl> facti ipsorum<fl>ci</fl> rationes norit<fl>ck</fl>, simul hortaturos ad pergendum in veritate agnita, ut commendent illos domino et se quoque ecclesiae precibus ac gratiae domini.</s>
				<s n="23" lang="la" state="auto">Nisi forte aliud hoc tempore senatui visum fuerit<fl>cl</fl> vos enim hac in re aequo animo ei obtemperaturos, qui<fl>cm</fl> tranquillitatem et integritatem reipublicae, non turbas habeatis in votis<fl>cn</fl>.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="24" lang="la" state="auto">Hoc videns magistratus, si quid sani habet, discedet a proposito suo et retinebit<fl>co</fl> vos ac integram ecclesiam.</s>
				<s n="25" lang="la" state="auto">Sin minus, factum vestrum habebit<pb_edition start_of="274"/> excusationem et laudem coram deo et hominibus.</s>
				<s n="26" lang="la" state="auto">Interea vero laetentur et triumphent quidam Amanica superbia<fl>10</fl> turgidi.</s>
				<s n="27" lang="la" state="auto">Dominus tamen is est, qui iudicat iuste<fl>11</fl>, qui<fl>cp</fl> superbis resistit, humilibus dat gratiam<fl>12</fl>.</s>
				<s n="28" lang="la" state="auto">Eum ut<fl>cq</fl> nemo latet, ita fallet<fl>cr</fl> nemo<fl>cs</fl><fl>13</fl>.</s>
				<s n="29" lang="la" state="auto">Perdet is pro more suo prisco, quotquot<fl>ct</fl> affectu carnis superati conturbant domum domini<fl>14</fl>.</s>
				<s n="30" lang="la" state="auto">Novistis praeterea, fratres, illam domini sententiam<fl>cu</fl>: „Qui se exaltat, humiliabitur, et qui se humiliat, exaltabitur<fl>cv</fl><fl>15</fl>.“</s>
				<s n="31" lang="la" state="manual">Isti, qui nunc hominibus placere satagunt, aliquando nec deo nec hominibus ac ne malis quidem ipsis<fl>cw</fl> semper placebunt.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="32" lang="la" state="auto">Et quia visum est<fl>cx</fl> negotium hoc citra motum et quaerelas transigi, uni tibi hoc consilium nostrum scribere placuit<fl>cy</fl><fl>16</fl>, ita tamen, ut hoc communices, quibus libet et apud quos in pretio futurum credis.</s>
				<s n="33" lang="la" state="auto">Neque<fl>cz</fl> enim ignoramus<fl>da</fl> nostrum nomen ingratum esse<fl>db</fl> quibusdam<fl>dc</fl>.</s>
				<s n="34" lang="la" state="auto">Dominus adsit vobis spiritu suo et deducat hoc<fl>dd</fl> negotium ad gloriam nominis sui et ecclesiae suae utilitatem<fl>de</fl>.</s>
				<s n="35" lang="la" state="auto">Id quod ab illo fidelibus<fl>df</fl> iugibusque<fl>dg</fl> precibus haud dubie obtinebimus.</s>
				<s n="36" lang="la" state="manual">Amen.</s>
				<s n="37" lang="la" state="auto">Quod si dimissi ab illis solum<fl>dh</fl> vertere oportebit, offerimus vobis, fratres, nos et nostra omnia<fl>di</fl>, quod sumus et quod possumus, donec domino visum fuerit restituere vos ministerio suo, ad quod vocati estis.<pb_edition start_of="275"/></s>
			</p>
			<p>
				<s n="38" lang="la" state="auto">Valete in domino et intrepide agite negotium domini nostri, ut, cum venerit iudex<fl>dk</fl> per ignem iudicaturus mundum<fl>17</fl>, ipsi refrigerium in ipso sentiatis<fl>dl</fl><fl>18</fl>.</s>
				<s n="39" lang="la" state="manual">Amen.</s>
			</p>
			<p>
				<s n="40" lang="la" state="auto"><persName ref="1753">Leo Iudae</persName>, <persName ref="8412">Gaspar Megander</persName>, <persName ref="8127">Conr. Pellicanus</persName>, <persName ref="8171">Theod. Bibliander</persName>, Hein. Bullingerus<fl>dm</fl>.</s>
			</p>
			<p>
				<note type="address">[Ohne Adresse.]</note>
			</p>
		</div>
	</letter>
	<footnotes fk_bibliography="11" nr="1338">
		<alpha>
			<fn ref="a"><i>nach</i> progressos <i>gestrichenes</i> esse.</fn>
			<fn ref="b"><i>nach</i> titulorum <i>gestrichenes</i> universitatensium.</fn>
			<fn ref="c">tibi <i>für gestrichenes a</i> te <i>über der Zeile nachgetragen; auf der Zeile folgt gestrichenes</i> iam.</fn>
			<fn ref="d">eis <i>eingefügt vor gestrichenem</i> ipsis reclamasti.</fn>
			<fn ref="e">una cum reliquis symmistis <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="f"><i>vor</i> ipse <i>gestrichenes</i> doctoris.</fn>
			<fn ref="g"><i>Endung undeutlich korrigiert; vor fias gestrichenes</i> ut.</fn>
			<fn ref="h">in conspectu ... dicas <i>am Rande nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="i"><i>nach</i> opereque <i>gestrichenes</i> et aperto testimonio.</fn>
			<fn ref="k">coram senatu ... hominibus <i>über der Zeile nachgetragen; korrigiert aus</i> coram senatu seu[?] delectis et coram bonis et eruditis hominibus.</fn>
			<fn ref="l"><i>vor</i> solide <i>gestrichenes</i> contra ipsorum institutum male sanum aedificasti.</fn>
			<fn ref="m">itaque <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="n">consilium <i>über der Zeile nachgetragen; ersetzt gestrichenes</i> stultitiam vero <i>und stattdessen eingesetztes, ebenfalls gestrichenes</i> consilium inventum.</fn>
			<fn ref="o">pravum <i>am Rande nachgetragen (Streichung durch Unterstreichen rückgängig gemacht); davor gestrichenes</i> callidum.</fn>
			<fn ref="p">facto tuo <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="q">interim vero <i>für gestrichenes</i> et[?] <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="r">homines <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="s">ipsum <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="t">imo <i>für gestrichenes</i> et <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="u">adversariis <i>für gestrichenes</i> ipsum ipsum[?] <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="v">ac <i>für gestrichenes</i> et <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="w"><i>Endung undeutlich korrigiert.</i></fn>
			<fn ref="x"><i>vor</i> amicis <i>gestrichenes</i> prebeas[?].</fn>
			<fn ref="y">autem <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="z"><i>vor</i> tibi <i>gestrichenes</i> hic.</fn>
			<fn ref="aa"><i>korrigiert aus</i> deserendam; <i>dazu am Rande (ohne Einfügemarke) nachgetragen, dann gestrichen:</i> cum iactura.</fn>
			<fn ref="ab">callidis ac <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="ac"><i>Ganzer Satz am Rande nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="ad"><i>nach</i> enim <i>gestrichenes</i> pro[?].</fn>
			<fn ref="ae"><i>in der Vorlage</i> inocentissima.</fn>
			<fn ref="af">imprimis vero <i>für gestrichenes</i> et <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="ag"><i>vor</i> libertatis <i>gestrichenes</i> libertatis.</fn>
			<fn ref="ah">et an illos ... efficiendi <i>am Rande nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="ai">inquam <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="ak">malevolos ... nihil iuves, sed <i>für gestrichenes</i> per homines importunos <i>über der Zeile nachgetragen</i> (malevolos et <i>sowie</i> ipsorum <i>nachträglich eingefügt).</i></fn>
			<fn ref="al">inter homines importunos <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="am-an">von confirmatione <i>bis</i> de <i>über der Zeile nachgetragen</i> (pessimorum <i>nachträglich eingefügt).</i></fn>
			<fn ref="ao">in <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="ap">extare putamus ... historicos sacros <i>für gestrichenes</i> illi unquam evincent <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="aq">unquam <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="ar">quidem <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="as"><i>nach</i> discipulorum <i>gestrichenes</i> disciplinarumque fontes.</fn>
			<fn ref="at">Scholae quidem ... seu portio <i>am Rande nachgetragen, ersetzt gestrichenes</i> Scholae potius (potius <i>über der Zeile nachgetragen)</i> concionatorum <i>(es folgt gestrichenes</i> maxime sem), ministrorum inquam (inquam <i>über der Zeile nachgetragen)</i> verbi potissimum <i>(ersetzt gestrichenes</i> maxime) seminaria et membra fuerunt.</fn>
			<fn ref="au"><i>nach</i> ecclesiae <i>gestrichenes</i> non capita <i>(oder</i> caput).</fn>
			<fn ref="av">maiora, id est ad <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="aw"><i>korrigiert aus</i> ministerium.</fn>
			<fn ref="ax"><i>korrigiert aus</i> ecclesiasticum.</fn>
			<fn ref="ay">ecclesiae <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="az">quod modo diximus <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="ba">apud sedentes <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bb">omne imperium <i>korrigiert aus</i> et imperium omne.</fn>
			<fn ref="bc">aliquando <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bd">et propterea tibi quoque für <i>gestrichenes</i> unde potius <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="be">potius <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bf"><i>nach</i> admittendum <i>gestrichenes</i> ut[?] tale quid.</fn>
			<fn ref="bg"><i>vor</i> hoc <i>gestrichenes</i> et.</fn>
			<fn ref="bh">vicissim tamen für <i>gestrichenes</i> interim <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bi"><i>vor</i> dominum <i>gestrichenes</i> n.</fn>
			<fn ref="bk">ipsum <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bl">ecclesiae suae <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bm">credideris <i>für gestrichenes</i> concredas <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bn">egeris für <i>gestrichenes</i> agas <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bo">feliciorem, quam ... potuissemus <i>über bzw. am Ende der Zeile nachgetragen für gestrichenes</i> felicissimum.</fn>
			<fn ref="bp">titulis te onerari sinant <i>für gestrichenes</i> conscientiam[?] tuam gravent <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bq">libere <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="br"><i>korrigiert aus</i> disciplinamque.</fn>
			<fn ref="bs">ecclesiasticam <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bt">te <i>über der Zeile nachgetragen; davor ein gestrichenes Zeichen.</i></fn>
			<fn ref="bu"><i>vor</i> diligentiam <i>gestrichenes</i> sanctam.</fn>
			<fn ref="bv">ac coacto <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bw">ut discedat <i>für gestrichenes</i> et deiecto <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="bx"><i>vor</i> et <i>gestrichenes</i> Luithardum <i>[gemeint</i> ist <i><persName ref="1998">Johannes Lüthard</persName>].</i></fn>
			<fn ref="by"><i>nach</i> iudicamus <i>gestrichenes</i> hoc iam in tempore.</fn>
			<fn ref="bz"><i>korrigiert aus</i> adirent.</fn>
			<fn ref="ca"><i>korrigiert aus</i> exponerent.</fn>
			<fn ref="cb"><i>korrigiert aus</i> possitis.</fn>
			<fn ref="cc"><i>korrigiert aus</i> universitatensium[?].</fn>
			<fn ref="cd"><i>korrigiert aus</i> vestro.</fn>
			<fn ref="ce">et se quoque <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="cf"><i>nach</i> petere <i>gestrichenes</i> et[?] ipsos, simul pergere[?].</fn>
			<fn ref="cg"><i>vor</i> copiam <i>gestrichenes:</i> quum ita semel constituerunt pergere; <i>darüber gestrichenes:</i> modo senatus semel statuit; <i>am Rande gestrichenes:</i> modo universitas consentiente senatu semel constituent ecclesiae sibi censuram sumere et titulis omnes ministros onerare.</fn>
			<fn ref="ch">ipsa quoque <i>für gestrichenes</i> ei[?] <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="ci">ipsorum für <i>gestrichenes</i> sui <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="ck">norit <i>für gestrichenes</i> non sint incognitae <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="cl"><i>nach</i> fuerit <i>gestrichenes</i> ne videlicet more hactenus sancto et honestissimo utamini; hic enim.</fn>
			<fn ref="cm"><i>nach</i> qui <i>gestrichenes</i> nihil.</fn>
			<fn ref="cn">habeatis <i>in</i> votis <i>zuerst gestrichen und ersetzt durch</i> cupiatis promotam, <i>dann zurückkorrigiert.</i></fn>
			<fn ref="co"><i>korrigiert aus</i> retinebunt.</fn>
			<fn ref="cp">qui <i>für gestrichenes</i> quem nemo fallet et <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="cq">ut <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="cr">ita fallet <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="cs"><i>nach</i> nemo <i>gestrichenes</i> fallet.</fn>
			<fn ref="ct">quotquot <i>für gestrichenes</i> eos qui <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="cu">Novistis ... sententiam <i>korrigiert aus</i> Neque enim vobis, fratres, obscura est vox domini.</fn>
			<fn ref="cv">et qui ... exaltabitur <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="cw">ipsis <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="cx">visum est <i>für gestrichenes</i> placet <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="cy">placuit <i>für gestrichenes</i> voluimus <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="cz"><i>vor</i> Neque <i>gestrichenes</i> Neque enim ignoramus nos non bene audire apud omnes.</fn>
			<fn ref="da">ignoramus <i>für gestrichenes</i> dubitamus <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="db">ingratum esse <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="dc"><i>nach</i> quibusdam <i>gestrichenes</i> parum esse gratum.</fn>
			<fn ref="dd">hoc <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="de"><i>nach</i> utilitatem <i>gestrichenes</i> Amen.</fn>
			<fn ref="df">fidelibus <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="dg"><i>korrigiert aus</i> iugibus.</fn>
			<fn ref="dh"><i>vor</i> solum <i>gestrichenes</i> locum.</fn>
			<fn ref="di">omnia <i>über der Zeile nachgetragen.</i></fn>
			<fn ref="dk">iudex <i>zuerst gestrichen, dann über der Zeile wiederholt.</i></fn>
			<fn ref="dl"><i>in der Vorlage</i> sentis <i>(falsch korrigiert aus</i> sentiamus).</fn>
			<fn ref="dm"><i>Links neben den Namen eine gestrichene, unlesbare Notiz.</i></fn>
			<!-- Splits -->
			<fn ref="am">von confirmatione <i>bis</i> de <i>über der Zeile nachgetragen</i> (pessimorum <i>nachträglich eingefügt).</i></fn>
			<fn ref="an">von confirmatione <i>bis</i> de <i>über der Zeile nachgetragen</i> (pessimorum <i>nachträglich eingefügt).</i></fn>
		</alpha>
		<num>
			<fn ref="1" meta="1">Die Zürcher Theologen antworten auf eine Anfrage von <persName ref="1365">Grynäus</persName>; vgl. Anm. 2.</fn>
			<fn ref="2" meta="1">Nach <persName ref="1365">Grynäus</persName>' Brief von Ende November /Anfang Dezember (oben <link fk_file="11375">Nr. 1332</link>). Spätestens Anfang Januar lag das Schreiben in Basel vor; vgl. <persName ref="1365">Grynäus</persName> an Bullinger, 1. Januar [1540], Zürich StA, E II 337, 311.</fn>
			<fn ref="3">Vgl. oben <link fk_file="11375">Nr. 1332</link>, Anm. 1 und 5.</fn>
			<fn ref="4">Gedacht ist wohl an 1Kor 14, 291; vgl. auch 1Kor 6, 1-8.</fn>
			<fn ref="5">1Tim 2, 7.</fn>
			<fn ref="6">Besonders die Professoren <persName ref="4910">Johann Gebwiler</persName>, <persName ref="7103">Johann Roman Wonecker</persName>, <persName ref="4789">Moritz Fininger</persName> und <persName ref="5909">Johann Mörnach</persName> hatten sich der Reformation von Anfang an entgegengestellt; vgl. <placeName ref="28">Basel</placeName>, Matrikel I 354; Rudolf <i>Wackernagel,</i> Geschichte der Stadt <placeName ref="28">Basel</placeName>, Bd. 3, <placeName ref="28">Basel</placeName> 1924 (Nachdruck: <placeName ref="28">Basel</placeName> 1968), S. 331-333.</fn>
			<fn ref="7">Vgl. 1Kor 2, 15.</fn>
			<fn ref="8">Vgl. oben <link fk_file="11375">Nr. 1332</link>, 1-3 mit Anm. 3.</fn>
			<fn ref="9"><persName ref="8054">Markus Bertschi</persName>.</fn>
			<fn ref="10">Nach der Darstellung des Estherbuches plante Haman die Ausrottung aller Juden in Persien, weil der Jude Mordechai nicht vor ihm niedergefallen war; s. Est 3, 5f.</fn>
			<fn ref="11">Vgl. Jer 11, 20.</fn>
			<fn ref="12">Jak 4, 6; 1 Petr 5, 5.</fn>
			<fn ref="13">Vgl. Spr 24, 12.</fn>
			<fn ref="14">Vgl. 1Kor 3, 17.</fn>
			<fn ref="15">Mat 23, 12 par.</fn>
			<fn ref="16"><persName ref="1365">Grynäus</persName> hatte darum gebeten, die Antwort nicht nur an ihn allein zu richten; s. oben <link fk_file="11375">Nr. 1332</link>, 66-68.</fn>
			<fn ref="17">Vgl. Mt 25, 41.</fn>
			<fn ref="18">Vgl. Ps 65, 12 (Vulg.); Jer 6, 16.</fn>
		</num>
	</footnotes>
</file>